                                    MANIFIESTO DEL SELFHOSTING

Por debajo de las oscuras e inciertas nubes de las bigtech, escondida entre las 
personas desclasadas obreras del byte y los falsos profetas tecnológicos que 
con cantos de sirenas ofrecen sus servicios digitales para “facilitar” la 
vida digital, se alza una comunidad anárquica y contracultural que busca 
recuperar la Internet y luchar contra aquellos que exprimen nuestra identidad 
en forma de datos para generar riquezas y publicidad para la manipulación y 
cohersión social masiva. Navegando por la red de redes, con una pequeña flota 
de servidores autogestionados, geográficamente distribuidos aunque 
cohesivamente unidos por el cyberespacio, la comunidad de selfhosting surge 
como un estilo de vida, una lógica de habitar lo digital, una forma de militar 
por una red abierta, humana y libre de la oligarquía del dato.

A la naturalización de la ya cristalizada frase "la nube es la computadora de 
otra persona” le agregamos que esa "otra persona" no es más que un 
conglomerado de corporaciones que como un kraken hambriento devora y controla 
los océanos del cyberespacio. Contra eso nos armamos en acción comunitaria, 
directa y autogestionada por y para quienes habitamos y peleamos por una 
Internet más soberana y justa. Nuestros objetivos son claros, y nuestros 
principios, precisos. Buscamos romper el espejismo y el encanto que estas 
bestias impusieron a punta de ISPs y blacklist y propiciamos el ideal de una 
comunidad organizada en base a sus necesidades informáticas sin la 
intermediación de forajidos y vendehumos del byte.

Las grandes tecnológicas desembarcaron en la red con una miríada de servicios 
gratuitos que venían a reemplazar estándares establecidos durante años de 
trabajo entre personas usuarias, personas desarrolladoras, comunidades, 
tecnócratas y demás entusiastas de la marea sideral del cyberespacio. 
Mercantilizando los servicios básicos de Internet y transformándolos en 
objetos de consumo, nos fueron llevando a sus islas de productos estilizados, 
construidos íntegramente con el objetivo de comercializar cada aspecto de 
nuestras vidas para intentar digitar y direccionar nuestros consumos. Enviar un 
correo electrónico, chatear con familiares y personas amigas, guardar archivos 
en la red o simplemente compartir un link, todo pasó a estar debidamente 
indexado, taggeado y procesado por la computadora de "otro". Un "otro" que no 
es una persona amiga, ni un familiar, ni nadie conocido, sino una 
megacorporación que a base decisiones fríamente calculadas intentan manipular 
y modificar nuestros hábitos y consumos. Aquí no hay quien se salve, 
cualquiera que haya habitado esos espacios digitales ha visto cómo estos 
servicios han cambiado nuestras conductas sociales y percepciones de la 
realidad, ¿O acaso seguiremos haciendo la vista gorda en torno a los tremendos 
trastornos que las redes sociales generan en toda la juventud o el despilfarro 
absurdo de recursos que implica sostener las aplicaciones de las megaempresas 
tecnológicas? Quizás aquellas personas que tanto alaben a los tecnogurúes 
del Valle del Silicio no vean el descalabro que significa tener que cambiar de 
celular o computadora porque simplemente ya no podes navegar la web ni mandar 
un correo electrónico.

Si este es el tecnosolucionismo que los cryptoentusiastas, evangelistas de la 
web del futuro o falsos chamanes de la programación nos ofrecen, lo rechazamos 
de primera plana. Somos hacktivistas y militantes de base del software libre: 
nos apropiamos de la tecnología en pos de buscar una construcción colectiva 
acorde a nuestras comunidades y no a los espurios designios de un 
hipermercantilizado mercado de la informática. Si hoy en día la persona 
obrera del byte cumple el mismo rol que el carbonero o tallerista de fines del 
siglo XIX, resulta imperioso que se politice y se apropie de los medios de 
producción para construir una alternativa a esta violencia del dato. Solo 
cuando esta masa enorme de personas obreras informáticas despierten del 
letargo podremos dar el paso siguiente hacia la refundación de un cyberespacio.

Pero no hay que construir sobre el océano vacío, como si estuviésemos 
perdidos en ultramar lejos de toda costa; existe ya una pequeña pero sólida 
flota de islas nómades, que esquivan y cercenan los tentáculos del kraken de 
las big tech. Aquellas islas son las computadoras de otras personas, pero otras 
persoas reales, autogestionadas y organizadas en pos de necesidades personales, 
comunitarias y sociales. El selfhosting consiste en materializar aquello 
conocido como "la nube", pero despojada ya de la tiranía del dato y del 
derroche energético al que nos tienen acostumbrados las grandes empresas 
tecnológicas. Ellas no están organizadas para mercantilizar nuestras 
identidades, sino para brindar servicios de correo electrónico, chat, 
alojamiento de archivos, chat de voz o cualquier otra necesidad digital 
existente. Nuestras pequeñas islas-servidores demuestran que es posible 
mantenerse en estado activo en la red sin el trackeo y el robo violento, ni la 
necesidad impuesta de recambiar constantemente nuestros equipos informáticos: 
los servicios autohosteados, al ser pensados por y para la comunidad, se 
piensan desde la mayor eficiencia posible y no el inmoral derroche que colabora 
directamente con la crisis climática.

Por eso, personas obreras del byte desclasado te decimos, ¡Formáte, 
cuestionáte, y apropiáte de las herramientas que utilizás en pos de 
conformar una mancomunidad de hacktivistas! Solo entre la unión de las 
personas obreras informáticas y las comunidades de selfhosting y hacktivismo 
podremos construir alternativas para la refundación de un cyberespacio al 
servicio de las personas y no de la oligarquía del byte.

Pero no solamente necesitamos de la masa obrera sino también de las personas 
ciudadanas digitales de a pie, ¡Despertemos de la apatía generalizada a la 
que nos han acostumbrado! Nadie puede ya decir que la tecnología no es lo suyo 
o que la informática no le importa cuando todas nuestras vidas están mediadas 
a través de sistemas digitales. Ese télefono android que aún vive pero que 
ya no te permite ver tus correos o chatear con tu familia es simplemente la 
realidad tecnológica pegándote en la cara; tanto así como la ansiedad o 
dispersión que existen en vos desde los últimos 15 años. ¡Imaginá el 
cerebro de un adolescente de 14 años, totalmente apolillado por los violentos 
algoritmos de las big tech!

Las necesidades digitales comunitarias se dirimen en las costas de nuestras 
islas-servidores, no en los buques insignias de las refinerías de datos. 
Unámonos construyendo pequeños servidores en nuestras casas, lugares de 
trabajo o espacios culturales y de estudios; unámonos construyendo redes de 
datos que brinden servicios públicos de mensajería instantánea federada que 
realmente respeten nuestras libertades y privacidad. Publiquemos servicios de 
voz robustos y con baja latencia; propiciemos el uso de servicios de bajo 
consumo de computo para democratizar las voces sin importar si usas un bote o 
un barco de competición de última generación. Creemos foros especializados e 
interconectemos comunidades para unirnos entre todos, icemos nuestras velas con 
los protocolos y estándares que existen, los cuales nos permiten bucear la red 
utilizando el dispositivo que querramos y no el que nos impongan. Perdamos el 
miedo que no nos deja dar el primer paso e iniciar este gran camino de 
aprendizaje, que como beneficio extra nos hará volver a recuperar no solo 
nuestra soberanía tecnológica sino el control de nuestra esencia digital. No 
se trata de cortar de lleno con las redes de datos privadas de las big tech 
sino más bien de ir construyendo desde las bases hacktivistas, en mancomunión 
con las peronas obreras del byte y la ciudadanía digital espacios 
autogestionados, autoalojados y autoadministrads: una Internet de la comunidad 
para la comunidad.

## ¿Te queres adherir al manifiesto?

Es tan simple como clonar, editar el manifiesto o agreagarte a vos y/o a la
comunidad que representass al final de la siguiente lista y enviarnos el Pull
Request!

## ¿Quienes adhieren?

- Pirates @board [Cyberdelia](https://cyberdelia.com.ar).
- Hacktivistas y piratas de
  [Cybercirujas](https://cybercirujas.rebelion.digital/foro)
- [Cuates.net](https://cuates.net)
- [Categulario](https://mstdn.mx/@categulario)

